\section{Protokol WebSocket}
\label{sec:web_socket_definition}

WebSocket adalah protokol yang memungkinkan komunikasi dua arah antara klien dan server web.
Protokol ini bekerja melalui TCP (seperti HTTP) dan dibuat sebagai alternatif untuk \foreign{Repeat
	Polling}. Sesi komunikasi interaktif dibuat antara klien dan server web -- ketika terbuka, baik
server dan klien dapat mengirim pesan satu sama lain tanpa bergantung pada struktur
\foreign{request}-\foreign{response}. Karena WebSocket bekerja melalui satu koneksi TCP berkelanjutan, itu dapat
dimanfaatkan untuk memproses aliran data secara efisien dan efektif antara klien dan server dengan
jumlah overhead yang minimal dan sambil memberikan skalabilitas tingkat tinggi.

Spesifikasi WebSocket dipublikasikan oleh IETF sebagai RFC 6455 \parencite{rfc6455} serta Web API
yang ditentukan oleh \foreign{Web Hypertext Application Technology Working Group} (WHATWG)
\parencite{Rice2021}. API ini banyak digunakan pada aplikasi berbasis web yang menggunakan
\foreign{web browser}. Walaupun API ini dirancang untuk berjalan di browser web dan server web,
tetapi dapat digunakan untuk tujuan lain juga seperti pada sistem dan perangkat
\foreign{Internet-of-Things} (IoT) untuk mengirimkan data.

Karena basis dari WebSocket ini adalah koneksi TCP, protokol ini kurang cocok untuk beberapa
penggunaan pada beberapa aplikasi yang sensitif terhadap latensi seperti \foreign{video game}
\parencite{Prathama2019}. Dan juga limitasi seperti \foreign{Head-of-Line} (HOL) \foreign{blocking}
dapat menghambat performa \foreign{throughput} jika reliabilitas paket tidak menjadi kepentingan
utama.
